\section{contexte}
	
La question du timbre au piano a longtemps été débattue par la communauté scientifique. Les limitations du contrôle du timbre au piano ont été souvent mise en évidence mais de récents travaux ont montré que les pianistes peuvent percevoir et produire une large palette de nuances timbrales. Pour produire ces timbres, les pianistes ont recours à différents paramètres : la vitesse d'attaque, le contrôle de l'enfoncement de la touche par rapport au seuil de déclenchement du mécanisme de double-échappement, les pédales, l'équilibre dynamique entre les différentes notes jouées simultanément, l'articulation, etc \citep{Goebl2005}. Au sein d'une communauté pianistique donnée, on peut même retrouver un certain consensus concernant la verbalisation (les termes sont utilisés pour décrire ces timbres) et  le geste instrumental à appliquer pour obtenir une nuance de timbre donnée. 
	
La présente étude s'inscrit dans un plus large programme de recherche (initié par le 2e auteur de cet article en 2005) visant à atteindre une compréhension multimodale du timbre au piano, du point de vue du pianiste expert. Elle repose sur des études préalables qui concernent la verbalisation du timbre et l'analyse du geste instrumental et du touché. 

Dans le cadre du programme de recherche, des enquêtes menées auprès de pianistes de haut niveau ont d'abord permis de recenser le vocabulaire utilisé pour décrire le timbre au piano \citep{Bellemare2005a}. Ces enquêtes ont abouti à une liste de près de 100 descripteurs verbaux. Par la suite, des tests de perception ont montré que les interprètes sont capables de reconnaitre à l'écoute l'intention timbrale exprimée par un autre pianiste \citep{Michel2009, Bernays2013c}. Par la technique du regroupement hiérarchique, les nuances de timbre principales ont été déterminées. Ces nuances sont : brillant, sombre, rond, sec, velouté. Un espace de timbre propre au piano a ensuite été obtenu par la technique d'analyse statistique de positionnement multidimensionnel (MDS).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{michel.png}
	\caption{Espace sémantique de timbre, obtenu par positionnement multidimensionnel \citep{Bernays2013c}. Les dimensions 1 et 2 sont représentées et 5 groupes de proximité ont été établis par un algorithme de clusterisation (cadres rouges). La disposition en arc des timbres telle que décrite dans \citet{Bellemare2005a} est ici soulignée par le trait bleu.}
	\label{piece1}
	\end{center}
	\end{figure}

En ce qui concerne l'analyse des paramètres de contrôle appliqués par le pianiste pour obtenir une nuance de timbre donnée, nous avons tiré profit des captations précises du mouvement des touches, du marteau et des pédales que permet le piano acoustique enregistreur Bösendorfer CEUS. De l'analyse de ces données, des \textit{portraits gestuels} des cinq nuances de timbre citées plus haut ont été établis \citep{Bernays2013c}. Simultanément à la captation des paramètres de contrôle au piano, des captations sonores de haute qualité ont été effectuées. 